\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[pdftex]{color,graphicx}
\usepackage{secdot}
\usepackage{hyperref}

\begin{document}
\begin{titlepage}
	\centering
	{\scshape\Large Projekt Sterowniki Robotów\par}
	\vspace{1.5cm}
	{\huge\bfseries Inteligentny system monitorowania mieszkania - ISMM\par}
	\vspace{2cm}
	{\Large\itshape Karol Oleśkiewicz 218653\\Marcin Węgrzyn 218657\par}
	\vfill
	Prowadzący:\par
	mgr inż. Wojciech Domski
	\\
	\vspace{1cm}
	Termin:\par
	Wtorek nieparzysty 13:15
	\vfill

% Bottom of the page
	{\large \today\par}
\end{titlepage}

%\maketitle

% pierwsza sekcja
\newpage
\tableofcontents
\newpage
\section{Wstęp}
W niniejszym raporcie przedstawione zostaną schematy elektryczne oraz zaprojektowane płytki PCB (płytka Master oraz Slave). Dodatkowo zaprezentowane zostaną wykonane (polutowane) już płyki. Dane zagadnienia są efektem pracy wykonanej w okresie 31 marca 2017r. - 30 maja 2017r. i odpowiadają one realizacji 1. oraz części 2. kamienia milowego.
\section{Opis}\label{sec:opis}
Celem projektu jest stworzenie urządzenia odbierającego dane ze stacji pomiarowych drogą radiową oraz przesyłanie ich do komputera poprzez wbudowany w mikrokontroler USB-CDC (Communication Device Class).
Stacje pomiarowe będą mierzyły takie parametry jak temperatura, wilgotność powietrza oraz stężenie gazów palych. Ponadto będą one w stanie wykrywać ruch w pomieszczeniu.
Dane te po przesłaniu do komputera będą wizualizowane za pomocą odpowiedniej aplikacji stworzonej w środowisku Qt.
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{schemat.png}
\caption{Schemat poglądowy. Master jest to urządzenie komunikujące, a Slave urządzenie pomiarowe}
\end{figure}
\section{Narzędzia (programy)}
Do wykonania schematów ideowych oraz do zaprojektowania płytek PCB użyty został program \textbf{KiCad}. Program ten został wykorzystany głównie dlatego, że jest darmowym programem i nie posiada on żadnych ograniczeń (np. rozmiaru płytki). Do programu dostępnych jest wiele bibliotek elementów, dzięki czemu możliwe było wykonanie zadań bez dodatkowych prac związanych z tworzeniem bibliotek elementów.

Do konfiguracji wszystkich peryferiów mikrokontrolera został wykorzystany program \textbf{STM32CubeMX}. Przed wykonaniem schematów, w programie za pomocą graficznego konfiguratora wybrano wszystkie potrzebne peryferia, dzięki czemu wiadomo było jak  poszczególne piny mikrokontrolera mają być połączone na schemacie.

Program tworzony jest środowisku \textbf{Atollic TrueSTUDIO}.
\section{Dobór głównych elementów elektronicznych}
Jak wiadomo dobór elementów elektronicznych jest ważnym zadaniem w projekcie, bowiem na tych elementach będą opierały się urządzenia. 

Głównym elementem urządzenia będzie mikrokontroler. Ważne jest to, by mógł wykonać on wszystkie zaplanowane wcześniej funkcje, oraz żeby nie zabrakło mu ilości wyjść GPIO oraz żadnych peryferiów, które będą wykorzystywane w dalszej części budowy. 

Do budowy urządzenia \textbf{Slave} wybrany został mikrokontroler \textbf{STM32F030F4P6}. Mikrokontroler posiada niewielką, lecz wystarczającą ilość pinów (obudowa TSSOP20). Posiada on wszystkie potrzebne peryferia, odpowiednią ilość pamięci oraz może pracować z częstotliwością aż do 48MHz bez zewnętrznego rezonatora kwarcowego.

Do budowy urządzenia \textbf{Master} wybrany został podobny mikrokontroler \textbf{STM32F042F6P4}, również w obudowie TSSOP20. Mikrokontroler ten różni się od poprzedniego tym, że posiada funkcję USB-DEVICE (Communication Device Class), co po podłączeniu do komputera pozwala symulować port szeregowy bez konieczności używania dodatkowego konwertera USB-UART.

Moduły komunikacyjne (transceivery) mają pełnić rolę komunikacji pomiędzy urządzeniami (Master-Slave) w celu przekazywania danych uzyskanych z czujników. Wybrany zostały popularne transveivery RFM73 pracujące na paśmie 2,4GHz. Transceivery posiadają maksymalny zasięg do 80m (deklarowany przez producenta) jest to wystarczająca odległość na komunikację urządzeń w niewielkim mieszkaniu (miejsce docelowe montowania urządzenia).
\newpage
\section{Główne funkcjonalności urządzeń}
W ramach projektu zostaną zaprojektowane i stworzone urządzenia pozwalające pobierać dane z pomieszczenia oraz wysyłać je poprzez UART do komputera. Jedno urządzenie będzie odpowiedzialne za pobieranie i obróbke danych z czujników oraz przezyłanie ich do drugiego urządzenia. Drugie urządzenie będzie służyło do odbierania danych z pierwszego urządzenia oraz do wysyłania ich do komputera za pomocą portu szeregowego. 
\subsection{Urządzenie pomiarowe}
Główne funkcjonalności urządzenia pomiarowego:
\begin{itemize}
	\item Odczytywanie danych z czujnika wilgotności (DHT-OneWire)
	\item Odczytywanie danych z czujnika temperatury DS18B20 (OneWire)
	\item Odczytywanie danych z czujnika gazów łatwopalnych za pomocą przetwornika analogowo-cyfrowego (ADC)
	\item Wykrywanie ruchu za pomocą czujnika typu PIR (GPIO)
	\item Komunikacja z urządzeniem komunikującym się z komputerem za pomocą transceiver'a RFM73 (SPI)
\end{itemize}
\subsection{Urządzenie komunikujące}
Główne funkcjonalności urządzenia komunikującego z komoputerem:
\begin{itemize}
	\item Komunikacja z urządzeniami pomiarowymi za pomocą transceiver'a RFM73 (SPI)
	\item Wyświetlanie głównych parametrów za pomocą wyświetlacza OLED ($I^2C$)
	\item Odczytywanie aktualnego czasu z zegara RTC ($I^2C$)
	\item Komunikacja z aplikacją za pomocą USB-CDC (podobnieństwo UART)
\end{itemize}
\newpage
\section{Urządzenia (Master i Slave)}
\subsection{Urządzenie Master}
\subsubsection{Schemat ideowy oraz PCB}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{masterschemat.png}
\caption{Schemat ideowy płytki Master}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{masterpcb.png}
\caption{Projekt płytki PCB Master}
\end{figure}
\subsubsection{Konfiguracja peryferiów}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.47\textwidth]{mastercube.png}
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX}
\end{figure}
\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{masterzegar.png}
\caption{Konfiguracja zegara w STM32CubeMX}
\end{figure}

Opis peryferiów, ich zastosowanie oraz konfiguracja:
\begin{itemize}
	\item $I^2C$ - komunikacja z zegarem RTC oraz wyświetlaczem OLED - Fast Mode 400kHz
	\item SPI - komunikacja z transceiverem RFM73 -  Data size - 8 bits, MSB First, Prescaler 4 (baud rade 12MBits/s)
	\item USB Device - komunikacja z komputerem - Full speed 12MB/s, Communication Device Class
	\item Timer 17 - timer ogólnego zastosowania (T = 10ms) - Prescaler 4799, Counter Period (ARR) 99 + TIM17 Global Interrupt
\end{itemize}

\subsection{Urządzenie pomiarowe (Slave)}
\subsubsection{Schemat ideowy oraz PCB}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.7\textwidth]{slaveschemat.png}
\caption{Schemat ideowy płytki Master}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.45\textwidth]{slavepcb.png}
\caption{Projekt płytki PCB Slave}
\end{figure}
\newpage
\subsubsection{Konfiguracja peryferiów}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{slavecube.png}
\caption{Mikrokontroler skonfigurowany w STM32CubeMX}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{slavezegar.png}
\caption{Konfiguracja zegara w STM32CubeMX}
\end{figure}

Opis peryferiów, ich zastosowanie oraz konfiguracja:
\begin{itemize}
	\item SPI - komunikacja z transceiverem RFM73 -  Data size - 8 bits, MSB First, Prescaler 4 (baud rade 12MBits/s)
	\item ADC - pomiar danych z czujnika MQ-2 - 12bit resolution, Sampling time 293.5 cycles, Continuous conversion mode
	\item DMA - skonfigurowany dla przetwornika ADC - Circular mode, Peripheral to Memory, Data width: Half Word
	\item Timer 17 - timer ogólnego zastosowania (T = 100ms) - Prescaler 4799, Counter Period (ARR) 999 + TIM17 Global Interrupt
	\item Timer 1 - konfiguracja timera 1 w kodzie w celu inicjalizacji funkcji Delay w $\mu s$.
	\item OneWire - odczytywanie temperatury z czujnika DS18B20 - biblioteka wykorzystująca pin GPIO + funkcję Delay
	\item DHT11 - własna biblioteka wykorzystująca pin GPIO
\end{itemize}

\section{Postęp pracy}
Do tej pory udało się wykonać, uruchomić oraz przetestować urządzenia Master i Slave.

W urządzeniu Slave zamontowano jedynie czujnik temperatury oraz wilgotności DHT11. Odczytano pomiary z czujnika, a następnie wysłano je do Mastera przez RFM73 w celu sprawdzenia poprawności działania urządzenia. 

Do urządzenia Master zamontowano wszystkie elementy oraz przetestowano ich działanie. Godzina pobierana z zegara RTC oraz dane pobrane z urządzenia Slave przez transceiver są wyświetlane na wyświetlaczu OLED.
\section{Harmonogram realizacji}
Do wykonania projektu należy zrealizować poniższe zadania:
\begin{itemize}
	\item Stworzenie schematu ideowego oraz zaprojektowanie płytki pcb urządzenia pomiarowego
	\item Stworzenie schematu ideowego oraz zaprojektowanie płytki pcb urządzenia komunikującego się z komputerem
	\item Wykonanie oraz polutowanie urządzeń
	\item Stworzenie aplikacji w środowisku Qt
	\item Zaimplementowanie akwizycji danych z czujników oraz komunikacji pomiędzy urządzeniami
	\item Zaimplementowanie komunikacji z urządzeniem oraz archiwizacji pobranych danych
	\item Poprawa błędów
\end{itemize}

\section{Kamienie milowe}
\begin{itemize}
	\item 1. Kamień milowy: Zaprojektowanie oraz wykonanie urządzeń
	\item 2. Kamień milowy: Zaprogramowanie urządzeń
	\item 3. Kamień milowy: Zaprojektowanie i stworzenie aplikacji
	\item 4. Kamień milowy: Implementacja komunikacji z aplikacją komputerową
	\item 5. Kamień milowy: Poprawa błędów oraz zdanie gotowego projektu
\end{itemize}

\section{Diagram Gantta}
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{gantt.png}
\caption{Diagram Gantta}
\end{figure}

\section{Bibliografia}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{link} {https://www.wired.com/2016/04/diy-weather-station/}
\bibitem{link2} {http://www.nytimes.com/2013/07/11/technology/personaltech/a-guide-to-personal-weather-stations.html}
\bibitem{link3} {http://www.st.com/en/microcontrollers/stm32f030f4.html}
\bibitem{link4} {https://akizukidenshi.com/download/ds/aosong/DHT11.pdf}
\bibitem{link5} {https://datasheets.maximintegrated.com/en/ds/DS18B20.pdf}
\bibitem{link6} {http://www.hoperf.com/upload/rf/RFM73-Datasheet-V2.0.pdf}

\end{thebibliography}

\end{document}
